<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Kobayashi Yasuhiro</title><link>https://ppyv.github.io/post/</link><description>Recent content in Posts on Kobayashi Yasuhiro</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 14:52:05 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://ppyv.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>dカードを申し込んでみたものの</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/11/01/dcard/</link><pubDate>Sun, 01 Nov 2020 14:52:05 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/11/01/dcard/</guid><description>わけあってdカードをオンライン申し込みした。ドコモに対する電気通信契約はないけど。
フォームの UX がいまいち（住所検索がなぜか郵便番号 or 電話番号による検索だったり、そのくせ自宅電話番号はもう一回入力させたり、勤務先がいまどき 10 文字以内だったり、などなど）だった。 こういうところはクレセゾンとかの方が一枚以上上手かなと思う。
Web 口振受付サービス 最後に驚いたのが、d払いとドコモ口座方面で燃え上がった Web 口振受付サービスを利用していたこと。 冷静に考えてカード利用代金の引き落としだけに利用されるのだからまあよいのだろうが、相変わらず地銀ネットワークサービスが噛んでるところは
銀行 支店 口座番号 登録の生年月日 キャッシュカードの 暗証番号 がそろっていれば認証が通ってしまうところもあるようだ。何を隠そう自分が利用している銀行がそうだった（伏せるが）。
インターネットでお支払い口座の設定が可能な金融機関 を見ると、三井住友、みずほ、三菱 UFJ 、りそな、埼玉りそな、関西みらい、北洋、イオン、ゆうちょ以外の各行は地銀ネットワークサービスを利用しているようだ。
本人確認は？ まあそれも目をつぶるとしても、それを通り越したら本人確認書類の提示を要求されることなく申し込みが完了し、審査に進んでしまった。 この後、本人確認書類の返送が依頼された場合は写しを返送すべしとのことだが、このまま審査完了してしまう未来もあるようである。
犯罪収益移転防止法の求める本人確認 犯罪収益移転防止法（以下単に法と呼ぶ）では、特定取引として取引時確認をすべき取引を挙げている（法施行令第 7 条）。 これにクレジットカード契約の締結が含まれている。
取引時確認では、個人を相手とする場合次の確認を行うことが求められている。
本人特定事項 個人についての本人特定事項は「氏名」「住居」「生年月日」の 3 点である 取引の目的 生計費決済とか事業費決済とか聞かれるのはこれが理由である 職業 この本人特定事項の確認には「書類」を「定められた方法で確認すること」が求められている。
利用できる公的証明書等（いわゆる本人確認書類）は 犯罪収益移転防止法の概要 （以下単に概要と呼ぶ）には利用できる書類が列挙されているが、実際これらが何を根拠に列挙されているかはよくわからない。
概要に確認方法も例示されており、対面取引・非対面取引それぞれ列挙されている。 今回のような非対面取引の場合では、「本人確認用画像」すなわち顧客の容貌（早い話がセルフィー）および写真付き本人確認書類の画像を送信することが中心に据えられている。 Revolut や Kyash はこの方法を取っていたような気がする。
このほかに本人確認書類の画像の送信させ、あるいは住民票の写し（原本）を送付させ、それらに記された住所宛に書留郵便を転送不要扱いで送る方法もある。
なんにしても、本人確認書類の提示を受けなければならないと書かれているように見える。 もっとも、概要に例示されているだけで法や法施行令、法施行規則に記されているかはわからない。 「法の趣旨を踏まえると、こういう方法があるで」って話かもしれない。
もしかすると もしドコモ口座の件と同様に、Web口振受付サービスで可とされただけで法の求める取引時確認を済ませたと了解しているのであれば、「dカードを本人のあずかり知らないところで申し込まれてしまう」事案が起こりうる。
ドコモからどういう連絡が来るか、注目して待つ。
補遺 職場の知り合いから興味深い資料が送られてきたので備忘として張っておく。</description></item><item><title>Hugo と GitHub Pages と Actions</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/10/18/ghpages/</link><pubDate>Sun, 18 Oct 2020 12:04:30 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/10/18/ghpages/</guid><description>最初のポスト とタイトルがほぼかぶっているが、 このポストでは具体的にどのようにこのサイトを組み立てたかを記録する。
手順 Repository の準備 GitHub Pages の個人ページとして立ち上げることを考えていたため、 ppyv.github.io の名を持つリポジトリを立ち上げる。 リポジトリのページであれば名前はなんでもよい（ http://&amp;lt;username&amp;gt;.github.io/&amp;lt;reponame&amp;gt; となる）。
Hugo の準備 このセクションの内容は Hugo Quick Start と大差がない。
ルートディレクトリの初期化 hugo new site ${sitename} で立ち上げられるが、そのときの挙動が 「カレントディレクトリの下に、 ${sitename} を持つディレクトリを掘って、必要なアセットを置く」となっている。 このとき ${sitename} と同じ名前を持つディレクトリがあるとコマンドが失敗終了する。
前の手順で、 GitHub.com や GitHub Desktop などで Create repository してから Clone してくる方式をとる場合、 この制限に引っかかる。 --force オプションをつけるとこの制限を回避できる。
テーマを引っ張ってくる テーマがないとレンダリングがまともにできないので、 Hugo Themes などから探してくる。
見つかったらルートディレクトリの下にある themes に追加する。 わたしは Git のサブモジュール機能を使ったが、単に Clone してくるだけでもよいだろう。
今回利用したのは Hugo Theme Stack である (Thanks Jimmy!) 。
config.toml に theme = hugo-theme-stack などと指定するのも忘れずに。</description></item><item><title>Realtek のドライバーインストールがループする</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/10/17/realtek-loop/</link><pubDate>Sat, 17 Oct 2020 15:13:52 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/10/17/realtek-loop/</guid><description>自宅の PC には GIGABYTE の X470 AORUS ULTRA GAMING (rev. 1.0) を使っていて、久しぶりにサポートページを見に行ったらいくつかドライバー1のアップデートがあった。 最新版は常に正しい（要出典）ので、アップデートに取りかかったところインストーラーから次のような流れが説明された。
まず現在のドライバーをアンインストールする 再起動する 再起動後に新しいドライバーをインストールする 再起動する 手順に従って 2 の再起動を終えると、 3 のインストーラーが起動してきた。
はずが、様子がおかしい。また 1 と 2 の手順を行うと言う。以降何度繰り返しても同じようになる。 どうやら 2 の再起動後に Windows が Driver store のドライバーを自動的にインストールするようで、無限ループするようである。
「国際的な」カニさんなので、先達の情報があろうと調べたらやはり見つけた。
RealTek Audio Driver install loop Windows 10
曰く、
デバイスマネージャーから Realtek (R) Audio をアンインストールする。このとき、「このデバイスのドライバー ソフトウェアを削除します。」をチェックする。 再起動を求められるが、ここで再起動 しない 新しいドライバーのインストーラーを起動してインストールする 再起動を求められたら再起動する で解決するとのこと。
手順をなぞったところありがたいことに無事に解決した。休日の 30 分が溶けた。
Driver のように、 3 音節以上ある -er, -or, -ar で終わる語をカナ表記する際、長音符を送るか送らないかでそれぞれ流儀がある。わたしは送る流儀である。ルーターでありエレベーターである。慣用が十分定着した語は別だが、すぐ思いつかなかった。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>テーマのフォント</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/10/15/theme/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 18:00:01 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/10/15/theme/</guid><description>とりあえず 3 本目の記事である。我ながらよく続いている方だ。
このブログのテーマは個人的にとても気に入っているが、フォントが中国語優先になってしまう。 作者のマニュアル に 基づいて Lato で埋められなければ Noto Sans CJK JP で埋めてくれるように custom.html を書いてみた。 しかし Firefox では反映されるが Google Chrome では反映されていないように見えている。
当然のことながらクラスが異なる部分（タイトルとか章見出しとか）には影響が及んでいないので、これも早いところまともにしたい。 Web 何もわからないのでカットアンドトライするしかない。
そういえば Tags の一覧ページがないから、それもサイドバーに出そう。</description></item><item><title>大きな風呂はいいぞ</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/10/13/publicbath/</link><pubDate>Tue, 13 Oct 2020 23:05:39 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/10/13/publicbath/</guid><description>久しぶりに銭湯に行ってきた。 COVID-19 のアウトブレイク以後サウナが営業休止になっていたのを見て以来だから、 概ね 4 カ月ぶりといえる。
番台には他業種でもよく見るようなアクリルのついたてが置かれ、料金を払いがてら検温を受ける 手順が追加されてはいたものの、それ以外はアウトブレイク以前と何ら変わりがなかった。 サウナも、 6 月から条件付きで再開するとの張り紙もあった（運用としてたまに完全換気すること、ルールとして口にタオルを当てること、など）。
内風呂があるとはいえ、たまには大きな湯につかるのもいい。つかっていたのは正味 15 分程度であったが、帰ってきてから椅子にかけると身体が溶けるようだ。 朝から晩まで同じ格好で液晶画面を見つめる仕事であり、その上在宅勤務ともなると、通勤で体を動かすこともなければちょっとした休憩でも移動距離が短くなりがちで、体はこる一方だ。
シャワーで済ませるのは楽だし光熱費・水道費も安上がり（のはず）だが、心身の健康には代えがたい。 適宜湯につかることにしよう。</description></item><item><title>GitHub PagesとGitHub ActionsとHugo</title><link>https://ppyv.github.io/p/2020/10/11/hugo/</link><pubDate>Sun, 11 Oct 2020 12:10:57 +0900</pubDate><guid>https://ppyv.github.io/p/2020/10/11/hugo/</guid><description>仕事で取り組んでいる某プロジェクトのために、掲題の技術を急遽検証する必要が出た。
自学のためのいい機会と捉えて、自分のブログをその仕組みで組んでみようと考えた。 検証の記録をかねて、記録を試みる。いったんここまで。
ライセンスはいったん著作権全留保とした。将来改訂するにあたって、ゆるいものを縛るのは難しい。 一方で（Wikipedia のように）厳しいライセンスを緩めるのはそこまで困難ではない。 しかも引用するものを除き、関係する権利者はわたし一人しかいない。</description></item></channel></rss>